\chapter{Implantación}
\label{implantacion}

En el presenta capítulo, se describen las tecnologías y herramientas necesarias para la correcta implantación del sistema desarrollado. 

\section{Infraestructura}
\label{infraestructura}

Para la implantación del sistema, se cuenta con un servidor facilitado por la Escuela de Ingeniería Civil Informática, el cual tiene las siguientes características y softwares necesarios para el correcto funcionamiento del sistema: \\

\begin{itemize}

\item \textbf{Procesador:} Intel Xeon de 2.00 GHz. \\
\item \textbf{Memoria Ram:} 4GB. \\
\item \textbf{Sistema Operativo:} Microsoft Windows Server 2008 Enterprise. \\
\item \textbf{Servidor de Aplicación:} Apache Tomcat 7.0.55. \\
\item \textbf{Motor de Base de Datos:} PostgreSQL 9.3. \\

\end{itemize}

\section{Actividades Previas a la Implantación}
\label{actividadespreviasalaimplantacion}

En esta sección se describe las configuraciones previas, hechas en el servidor, para el correcto funcionamiento del sistema. \\

\subsection{Configuración del Motor de Base de Datos}
\label{configuracionpsql}

Antes de implantar el sistema, se hizo una previa configuración de PostgreSQL\footnote{\url{http://www.postgresql.org/}}, el cual ya estaba instalado en el servidor. Para ello se siguieron los siguientes pasos: \\ 

\begin{enumerate}

\item Se creó la base de datos \textit{GCAR}, que es la base de datos con la que trabaja el sistema. \\
\item Se creó el usuario \textit{GCAR} y se le dieron los permisos necesarios para administrar la base de datos  del sistema construido. \\
\item Utilizando el nuevo usuario creado, se crearon las tablas necesarias para el correcto funcionamiento del sistema. \\

\end{enumerate}

Luego de estos pasos, el servidor se encuentra listo para la implantación del sistema. \\

\section{Actividades para la Implantación}
\label{actividadesparalaimplantacion}

En esta sección se describen los pasos de la instalación del sistema en el servidor de aplicaciones. \\

\subsection{Instalación del Sistema en el Servidor de Aplicaciones}
\label{instalacion}

El servidor de aplicaciones utilizado es Apache Tomcat\footnote{\url{http://tomcat.apache.org/}}, el cual se encontraba previamente instalado en el servidor. A continuación, se listan los pasos realizados durante la implantación del sistema: \\

\begin{enumerate}

\item El archivo \textit{.war}, correspondiente al sistema completo, fue instalado en el directorio \texttt{C:/apache-tomcat-7.0.55/webapps}. Este directorio contiene todas las aplicaciones web que el servidor administra. \\
\item Se ingreso al directorio \texttt{C:/apache-tomcat-7.0.55/bin} y se ejecutó el archivo \texttt{startup.bat}. De esta manera, el servidor compila el archivo \textit{.war}, crea las carpetas necesarias y ejecuta el sistema. \\

\item Se ingresó a la página web \texttt{http://localhost:8090/GCAR} para revisar si el servidor está corriendo correctamente el sistema. \\

\end{enumerate}

Luego de esto, y con el servidor trabajado en perfectas condiciones, el sistema está implantado en el servidor. De este modo, ya es posible trabajar con \textit{GCAR} y probar todas sus funcionalidades. \\

\section{Actividades Posteriores a la Implantación}
\label{actividaesposterioresalaimlantacion}

Ya con el sistema implantado, se hace entrega del Manual de Usuario al administrador del sistema. Así, el administrador podrá conocer todas y cada las funcionalidades del sistema y el correcto uso de ellas. \\

El manual explica detalladamente los pasos a seguir para llevar a cabo alguna tarea específica. Además está separado por secciones, las cuales atienden por separado las funcionalidades de \textit{GCAR}. Cada explicación agrega una o más imágenes con el fin de que el aprendizaje sea más fácil para el usuario. El manual de usuario se presenta en el Apéndice \ref{manualdeusuario}. \\
