\chapter{Conclusiones}
\label{conclusiones}

El sistema \textit{Gestor de Consultas en Álgebra Relacional (GCAR)}, cumple con los estándares impuestos por la Escuela de Informática de la Universidad de Valparaíso, además de los objetivos y metas propuestas propuestas durante el avance del presente trabajo de título. \\

\textit{GCAR} es capaz de guardar y gestionar cuentas de alumnos y de profesor, permite a cada usuario crear sus propias bases de datos con sus respectivas relaciones y tuplas, ejecutar consultas en \textit{Álgebra Relacional} utilizando un lenguaje propio, crear bases de datos y ejercicios que sirvan de ejemplo para los alumnos, guardar resultados del trabajo de los alumnos al momento de resolver los ejercicios y extraer estos datos para analizarlos utilizando alguna técnica de \textit{Minería de Datos}. \\

Pero lo más importante, \textit{GCAR} es una potente herramienta que puede ayudar sustancialmente a la labor de enseñanza y estudio del Álgebra Relacional. Cualquier profesor que desee utilizar esta herramienta, obtendrá un producto único que complementa la tarea educativa en el aula universitaria, siendo éste una de las mayores ventajas de \textit{GCAR}. No solamente por su funcionalidad, sino que además \textit{GCAR} entrega información valiosa para entender cuáles son las dificultades de los alumnos a la hora de estudiar y comprender el \textit{Álgebra Relacional}. Imaginar que con \textit{GCAR} es posible generar guías de ejercicio para que los alumnos puedan entrenar sus conocimientos, entrega una idea de lo útil que puede resultar. A su vez, y gracias a su módulo de extracción de datos, \textit{GCAR} permite interactuar con otros programas para un análisis de datos más profundo. De esta forma, sería posible identificar comportamientos errados y falencias importantes en los alumnos a la hora de responder ejercicios. Así, alejándose de los programas que sólo permiten hacer consultas Álgebra Relacional, \textit{GCAR} permite hacer un estudio más profundo de los alumnos. \\

Junto a la potencialidad que \textit{GCAR} entrega a los profesores, los alumnos reciben un sistema capaz de atender la necesidad de estudio. Cada alumno podrá ingresar a \textit{GCAR} para crear y modificar bases de datos a su antojo, además de responder ejercicios y hacer consultas en Álgebra Relacional siguiendo los estándares que ofrece la Universidad de Valparaíso. De modo que el alumnado obtiene una herramienta de entrenamiento didáctica para el aprendizaje del Álgebra Relacional, ayudando y preparando así el terreno para tópicos más completos como lo son las consultas en SQL. \\

A través del presente trabajo de título, se ha identificado el marco conceptual y los trabajos existentes sobre la enseñanza del \textit{Álgebra Relacional}, se ha analizado el escenario actual del \textit{Álgebra Relacional} en la asignatura de Modelo de Datos la Universidad de Valparaíso y se han identificado las falencias en éste, se han recopilado los requerimientos y se ha diseñado, implementado, testeado e implantado una solución factible frente a estos problemas. \\

\section{Trabajos Futuros}
\label{trabajosfuturos}

Para posteriores desarrollos sobre el presente trabajo de título, sería interesante: \\

\begin{itemize}

\item Desarrollar una módulo que sea capaz de realizar técnicas de Minería de Datos de forma autónoma, sin la necesidad de depender de softwares externos. \\

\item Implementar funciones de agregación para las consultas de \textit{Álgebra Relacional} para potenciar la enseñanza a través de este sistema. \\

\item Recopilar y analizar el trabajo de los alumnos luego utilizar esta herramienta, utilizando los datos extraídos de éste. \\

\item Agregar un sistema para la ejecución de consultas en SQL. De esta forma, se completa el camino esperado: entrenar el Álgebra Relacional para comprender de mejor forma el estándar SQL. \\

\end{itemize}

Todos los puntos mencionados anteriormente son realizables y aumentarían considerablemente la capacidad del sistema. Así, \textit{GCAR} lograría resolver problemas más complejos de forma independiente y entregaría más herramientas para la práctica del \textit{Álgebra Relacional}. \\



